【獨家】港交所前高層疑涉貪 自製「綠色通道」批不合格IPO上市

【新增保薦人資料及影片】

港交所（388）近年推行上市改革，但原來部份新股質素欠佳，原罪疑是來自機構內部人士涉貪。多名消息人士指出，負責新股（IPO）審批的港交所前高層，聯同保薦人及律師行於過程中涉「不當審批」及向個別上市申請人「放水」，協助不完全符合上市要求的公司通過新股審批，涉及超過30宗上市申請，包括已上市的建築股及餐飲股，市場人士質疑港交所整個上市機制是否出現漏洞。

接近港交所消息人士指，港交所接獲投訴後展開內部調查，發現「不當審批」已長達最少2年，涉及最少30宗上市申請，部分已經因此成功上市。港交所最近已召開最高層會議商討事件，並已經把懷疑涉事的2間律師行及最少3間保薦人列入監察名單；至於涉事的港交所高層已離職，其辦公室重門深鎖，私人物品亦被禁止帶走，情況並不尋常。

消息人士指，被列入監察名單的保薦人，其中2間為近5年成立的中小型金融機構，活躍於本港新股市場，每年保薦上市數目名列前茅，近2年共保薦近30間企業於主板及創業板（GEM）上市，涉及本地、內地及東南亞中小企，每隻集資規模多不超過2億元，主要為建築股、餐飲股等。另一間持有6號牌（就機構融資提供意見）逾10年，在早年「啤殼」全盛時期保薦多隻新股上市。

據悉，涉事港交所前高層於2013年加入港交所，其管理一個由70名員工組成的團隊，負責監管新上市公司申請，包括發佈指引、制定政策和審核招股說明書。其「放水」審批新股時要求逾千萬報酬，事件正在調查階段。該人士早前以家庭理由離職。

有不願具名的保薦人透露，市場早有傳聞港交所有「綠色通道」，有次他處理的新股項目有點「棘手」，有中間人向他表示可以找上述涉事港交所前高層「出嚟飲嘢傾下了解」，但他未有接受其邀請，因此不知道當中「葫蘆賣乜藥」。

另一不願具名保薦人形容，涉事高層交遊廣闊，與行內保薦人稔熟，「就算有刁喺身，約佢出嚟飲嘢傾計都可以。」

港交所發言人就上述事件回覆本報時僅表示，不評論個別員工事宜。惟重申港交所是受到嚴格監管的上市機構，有嚴謹的內部準則和制度，高度誠信和卓越企業文化是業務核心要求。熟悉監管程序人士指，若然有高層人士涉貪，港交所須向證監會通報。作為港交所的監管者，證監會回覆本報指，個別事件不作評論。

據悉，涉及向不完全符合上市要求的公司通過新股審批，主要集中在建築股及餐飲股身上，尤其前者近數年成為「啤殼」最熱門行業。統計由2013年至2018年，已有逾百家建築股上市。當中有超過三成已賣嗀，即控股權已易手，換言之，建築股上市的目的，有部分只是為了「啤殼」而IPO，部分集資金額僅千餘、二千萬，令外界質疑上市真正目的。

證監會去年已指出，建築股屬近年本港新股的主要來源之一，當時證監會企業融資部執行董事何賢通指出，2007年只有1家建築股上市，但2017年已增至有38家建築股上市。單是2013至2016年期間，共有61家建築股上市。

本報統計最近廿宗建築股控權易手個案中，大部分都是上市三、四年內的新股，部分只上市剛一年就賣殼，最長亦只是兩年時間。其中十宗控權易手個案中，有四間由大有融資負責保薦。保薦人的工作，是為公司申請上市時進行盡職審查，確保訊息披露正確，2015年及2016年為建築股上市高峰期，最出名是藝人黃翠如父親下的聯旺集團(8217)，上市後暴升數十倍，不過最令人咋舌的，是大有於2015一年多內竟為七間建築公司上市作保薦，大部份都是配售，而非公開發售。

本港每年有過百隻新股申請上市，按現有機制，保薦人代上市申請人遞交上市申請（俗稱A1）後，需要通過三重審批關卡，首先是港交所旗下上市科，若通過上市科審查，申請將交由上市委員會進行聆訊，上市科人員亦會在聆訊中解釋通過理由。上市委員會由獨立人士組成，就上市申請提供獨立意見及批核。上市申請亦會於證監會雙重存檔，當局亦有權就審批，給與意見及作出決定。

有不願具名的上市委員會成員認為，現有機制已確保把關嚴密，成員會根據招股文件內容提出獨立意見，不會「某人say yes 就yes，亦唔會佢say no就唔批合資格嘅申請。」

獨立股評人David Webb指出，曾有聽聞上述相關指控，惟他手上暫時未有證據，故此對這件事情不予置評。

本報記者

楊國X

ICAC 近排幫緊勞記捉人唔得閒